垃圾徵費測試 減廢僅10% 成效遜預期 四人家庭料月繳$66

2018年10月30日

垃圾徵費測試 減廢僅10%
成效遜預期 四人家庭料月繳$66

參加模擬計劃的四人家庭住戶李先生每日使用一個20公升垃圾袋，每月須繳$66垃圾費。 陳海威攝

【本報訊】《施政報告》提出今年第四季提交俗稱垃圾徵費的都市固體廢物收費條例草案予立法會審議，料最快2020年實行。為配合垃圾徵費，環境及自然保育基金於2015年起資助團體舉辦社區參與項目，模擬垃圾徵費，但在已完成的項目中，減廢量只有約一成，比預期減廢量兩成或以上低。

記者︰李雨夢

環保署自2015年至今，資助逾7,500萬元予80個項目，涉及超過700個住宅屋苑、單幢式樓宇、鄉郊、工商業樓宇及公共機構和社區服務單位。當中30個項目已完成，整體減廢量約10%，回收量增約20%，較《香港資源循環藍圖2013－2022》中提及根據外地經驗，實施徵費後能減少兩成或以上廢物量為低。

住戶：回收意識提高

安榮社會服務中心獲得約258萬元撥款，分別於西營盤及上水推行廢物收費社區教育計劃，兩項計劃都已經完成。

居於上水區的四人家庭住戶李先生參與了模擬垃圾徵費計劃，現時政府共設計了9種容量的指定垃圾袋，分別為3、5、10、15、20、35、50、75及100公升，李先生一家每日大約使用1個20公升指定垃圾袋，按每公升收費0.11元計，20公升的膠袋收費2.2元，每月須繳交垃圾收費約66元，「呢個價錢都可以接受，如果80蚊以上就覺得太貴。

第時真係落實徵費，都會考慮買少啲無謂嘢」。他說現時主要家居垃圾為廚餘及各類包裝，在參與計劃前，所有垃圾會扔在同一膠袋，參與計劃後回收意識提高，「會將膠、紙呢啲真係拎去回收」。

安榮社會服務中心項目主任張啟昕指，上水區試驗計劃約有100住戶及50商戶參與，回收量有所上升，「見到塑膠同玻璃嘅回收量係明顯有上升，我諗呢個計劃主要嘅成效係令參與者知道垃圾徵費計劃嘅目的、對政策會知多啲詳情，同埋回收意識真係有提高，真係可以實踐到」，但無法看見垃圾量有明顯下降，相信與唐樓區域較難找到回收設施有關。

參與模擬垃圾徵費計劃的世界綠色組織共展開5個項目，分別於屋苑、商場、中學、街市、商業樓宇試行。高級政策倡議及項目經理黃俊賢稱，整體的減廢量只有約一成，回收量約兩成，未能達到兩成以上的減廢量，黃認為因不涉及真正收費，故成效有一定局限。

■記者李雨夢

上一則
上一則
演唱被控 大媽：音樂唔係噪音

下一則
下一則
按戶按袋每公升$0.11

音樂唔係噪音
你同呢啲垃圾徵費好過啦

環保撚又收錢斂財 做埋啲多餘嘢

哩個政府除咗識加重正常人負擔同養廢人之外仲識得咩

實行前一定特別多人掉大型雜物之類
最初應少d垃圾，耐左一定多番，因班人覺得既然要點都要俾錢不如掉多d仲化算

垃圾唔駛分類
假環保
變相加收垃圾費

到時淘寶可能有好多假垃圾袋賣

到時一定好多人拎落街邊垃圾筒掉或者放係垃圾房門口

好似日本咁, 做好垃圾分類, 教育好下一代做分類仲好啦
做埋呢啲野蝕行政費, 巧立名目呃錢

苛捐雜稅黎送被支那